# Арифметика вещественных чисел

### Барбашов Тимур Дмитриевич, 09-015(3)

---

##### Далее в тексте "*вещественное число*" и "*число с плавающей точкой*" воспринимать как синонимы

---

Числа - абстракция для удобства людей. То же число пи $\pi$ имеет бесконечное число разрядов, имея таким образом "бесконечную точность".

На практике же, при вычислениях, мы встречаем одни лишь ограничения. MATLAB, как и большинство остальных сред, использует арифметику чисел с плавающей точкой, предоставляющую конечное множество чисел конечной точности. Это приводит к проблемам *округления*, "*опустошения*" и *переполнения*. В основном возможно использовать MATLAB, не беспокоясь об этих деталях, но знание о них так или иначе будет полезным.

Двадцать лет назад ситуация была значительно хуже: каждый компьютер имел свою систему чисел с плавающей точкой и разной точностью. Была даже русская троичная система счисления (*прим.перевод.* в некотором смысле очень перспективная).

Итог предсказуемый: стандартизация. В 1985 IEEE ввёл стандарты для двоичного представления чисел с плавающей точкой.

MATLAB использует числа "двойной точности" IEEE.

Большинство ненулевых вещественных чисел ***нормализованы***. Это значит, что они могут быть представлены в виде:
$$
x = \pm (1+f)\cdot 2^e
$$
Число $f$ является дробью и называется ***мантисса***, $e$ - ***экспонента***.

Мантисса $f$ должна удовлетворять условию
$$
0 \leq f < 1
$$
и должна быть представима в двоичном виде используя не больше 52 битов. Другими словами, $2^{52}f$ является целым числом в полуинтервале:
$$
0 \leq 2^{52}f < 2^{52}
$$


Экспонента $e$ также целое число из отрезка:
$$
-1022 \leq e \leq 1023
$$
Ограниченность/конечность $f$ является ограничением *точности*. Ограниченность/конечность $e$ является ограничением *диапазона*.

Любые числа, не удовлетворяющие условиям выше, будут аппроксимированы соответствующим образом.

Вещественные числа двойной точности хранятся в 64 битных словах с 52 битами для мантиссы и 11 для экспоненты, и 1 битом для знака числа. Знак экспоненты запоминается в виде $e+1023$ и содержится в интервале от 1 до 2^11^ - 2. Остальные два крайних значения (0 и 2^11^ - 1) зарезервированы для особых вещественных чисел.

Несмотря на то, что вся дробная часть вещественного числа это $1+f$, что на самом деле требует 53 бита, ведущую единицу хранить не требуется, так как формат IEEE позволяет хранить 65 бит информации в 64-битных словах.

Программа **floatgui** показывает распределение положительных чисел в системе вещественных чисел с различными параметрами.

Параметр *t* показывает число битов для хранения мантиссы $f$. По-другому: задаётся целое число $2^tf$.

Параметры $e_{min}$ и $e_{max}$ показывают границы экспоненты, то есть: $e_{min} \leq e \leq e_{max}$.

Начальные параметры **floatgui**: $t=3, ~~ e_{min}=-4, ~~ e_{max}=3$. Полученное распределение чисел показано на графике.
![](assets/17-11-2020.png)

Внутри каждого двоичного интервала $2^e \leq x \leq 2^{e+1}$ числа распределены с шагом $2^{e-t}$. Если $e=0, ~~ t=3$, то расстояние между числами 1 и 2 равно 1/8.

С увеличением экспоненты расстояние растёт.

Также полезно посмотреть на вещественные числа в логарифмическом  масштабе. На графике показан результат **floatgui** с включённым **logscale** и параметрами $t=5, ~~ e_{min}=-4, ~~ e_{max}=3$.

В логарифмическом масштабе становится очевидно, что распределение в каждом двоичном интервале одинаковое.

Очень важное число, связанное с числами с плавающей точкой, это ***машинная точность (machine epsilon)***, называемое в MATLAB ***eps***.

> ***eps*** это расстояние от 1 до следующего вещественного числа

Для модели вещественных чисел **floatgui** $eps = 2^{-t}$.

![](assets/17-11-2020_1.png)

---

Раньше разные машины имели разные значения точности. По стандарту IEEE для чисел двойной точности $eps = 2^{-52}$, приблизительное значение которого $2.2204\cdot 10^{-16}$. 

Значения $eps/2$ или $eps$ можно назвать уровнями округления. Максимальная относительная погрешность при округлении вещественных чисел - $eps/2$. Максимальное относительное расстояние между числами - $eps$. Таким образом, можно сказать, что точность округления около 16 знаков.

---

==Далее автор рассматривает числа в шестнадцатеричном представлении. Цель рассмотрения ошибок округления именно в этой системе счисления совершенно не ясна.==

---

Частый случай ошибок округления встречается в простейшем выражении MATLAB:

**t = 0.1**

"Математическое" значение *t*, хранящееся в **t**, не равняется в точности 0.1 из-за того, что десятичная дробь в двоичном виде -- бесконечный ряд.

Таким образом:
$$
\frac 1 {10} ~~=~~ \frac{1}{2^4} ~+~ \frac{1}{2^5} ~+~ \frac{0}{2^6} ~+~ \frac{0}{2^7} ~+~ \frac{1}{2^8} ~+~ \frac{1}{2^9} ~+~ \frac{0}{2^{10}} ~+~ \frac{0}{2^{11}} ~+~ \frac{1}{2^{12}} ~+~ \ldots
$$
После первого слагаемого коэффициенты 1, 0, 0, 1 повторяется бесконечно. Вынесем 4 (первое слагаемое) из слагаемых и сгруппируем, получив шестнадцатеричное представление числа:
$$
\frac 1 {10} ~~=~~ 2^{-4}\left( 1 ~+~ \frac{9}{16} ~+~ \frac{9}{16^2} ~+~ \frac{9}{16^3} ~+~ \frac{9}{16^4} ~+~ \ldots \right)
$$
Вещественные числа по обе стороны от 1/10 получаются обрезанием дробной части ряда до 52 двоичных или 13 шестнадцатеричных слагаемых и округлением последнего вверх или вниз.

Так,
$$
t_1 < 1/10 < t_2,
\\
где
\\
t_1 ~~=~~ 2^{-4}\left( 1 ~+~ \frac{9}{16} ~+~ \frac{9}{16^2} ~+~ \frac{9}{16^3} ~+~ \ldots \frac{9}{16^{12}} ~+~ \frac{9}{16^{13}} \right),
\\
t_2 ~~=~~ 2^{-4}\left( 1 ~+~ \frac{9}{16} ~+~ \frac{9}{16^2} ~+~ \frac{9}{16^3} ~+~ \ldots \frac{9}{16^{12}} ~+~ \frac{9}{16^{13}} \right).
$$
Получается, что 1/10 ближе к $t_2$, чем к $t_1$, поэтому $t$ равно $t_2$. Другими словами:
$$
t ~~=~~ (1+f)2^e,
\\
где
\\
f ~~=~~ \frac{9}{16} ~+~ \frac{9}{16^2} ~+~ \frac{9}{16^3} ~+~ \ldots \frac{9}{16^{12}} ~+~ \frac{9}{16^{13}},
\\
e ~~=~~ -4.
$$
Команда MATLAB **format hex** выводит **t** в виде:

**3fb999999999a**

Символы **f** и **a** представляют шестнадцатеричные "разряды" 10 и 15. Первые три символа **3fb** дают представление числа 1019, которое является значением усреднённой экспоненты $e+1023$ при $e=-4$. Остальные 13 символов -- шестнадцатеричное представление дробной части **f**.

В результате, значение, хранящееся в **t**, очень близко, но всё же не в точности равно 0.1. Различие иногда важно. Например, численно **0.3/0.1** не равняется в точности **0.3**, так как числитель на самом деле немного меньше **0.3** и знаменатель немного больше **0.1**.

Десять отрезков длины **t** не равен одному отрезку размера **1**. MATLAB заботится о том, чтобы последний элемент вектора **0 : 0.1 : 1** был в точности равен **1**, но если Вы формируете этот вектор самостоятельно многократным сложением **0.1**, Вы не достигните **1**.

Как выглядит шестнадцатеричное представление золотого сечения?

```matlab
format hex
phi = (1 + sqrt(5))/2

phi =
	3ff9e3779b97f4a8
```

Первый разряд, **3**, это двоичное **0011**. Первый бит отвечает за знак числа; 0 -- положительное, 1 -- отрицательное. Так, **phi** -- положительное. Оставшиеся биты первых трёх шестнадцатеричных разрядов содержат $e+1023$. В данном примере, **3ff** по основанию 16 это $3 \cdot 16^2 + 15 \cdot 16 + 15 = 1023$ в десятичной. Таким образом, **e = 0**.

На самом деле, любое число с плавающей точкой между **1.0** и **2.0** имеет **e = 0**, поэтому его **hex** формат начинается с **3ff**. остальные 13 разрядов содержат **f**.

В данном примере: $\displaystyle f = \frac{9}{16}+\frac{14}{16^2}+\frac{3}{16^3}+\ldots+\frac{10}{16^{12}}+\frac{8}{16^{13}}$.

С полученными значениями **f** и **e**: $(1+f)2^e \approx \phi$.

Другой пример даёт код ниже. При точном вычислении, **e** была бы равна 0, но при вычислениях с плавающей точкой, результат будет отличаться.

```matlab
format long
a = 4/3
b = a - 1
c = 3*b
e = 1 - c

a =
	1.333333333333333
b =
	0.333333333333333
c =
	1.000000000000000
e =
	2.220446049250313e-016
```

Округление происходит только при делении в первом выражении. Частное не может быть в точности равно **4/3**, кроме как в русской троичной системе. Как следствие, значение **a** близко к **4/3**, но не равно. Вычитание **b = a - 1** даёт **b**, чей последний бит равен 0. Это значит, что умножение **3*b** может быть выполнено без округления. Значение, хранящееся в **c**, в точности не равно **1**, из-за чего значение **e** также не равно 0. До стандарта IEEE этот код мог быть использован для быстрого определения уровня округления на разных машинах.

Уровень округления **eps** иногда называется "нулём с плавающей точкой", но это неправильное употребление. Есть множество чисел с плавающей точкой, которые значительно меньше **eps**. Наименьшее нормализованное число с плавающей точкой имеет $f=0$ и $e=-1022$. Наибольшее число с плавающей точкой имеет $f$ чуть меньшее, чем 1, и $e=1023$. MATLAB называет эти числа **realmin** и **realmax**. Вместе с **eps** они составляют стандартную систему:

|             | Binary              | Decimal     |
| ----------- | :------------------ | ----------- |
| **eps**     | 2^-52^              | 2.2204e-16  |
| **realmin** | 2^-1022^            | 2.2251e-308 |
| **realmax** | (2-**eps**) 2^1023^ | 1.7977e+308 |

Если в ходе каких-либо вычислений получается число больше **realmax**, это называется *переполнением*. Результат в этом случае -- особое число с плавающей точкой, называемое *бесконечностью* или **Inf**. Оно является числом с $e=1024$ и $f=0$ и удовлетворяет соотношениям **1/Inf = 0** и **Inf + Inf = Inf**.

Если в ходе вычислений получается число, которое не определено даже в системе вещественных чисел, результат -- особое число, называемое *Not-a-Number*, или **NaN**. Как пример, выражения **0/0** и **Inf-Inf**. **NaN** является числом с $e=1024$ и ненулевой $f$.

Если в ходе вычислений получается число, меньшее **realmin**, это называется *underflow* (опустошение/*потеря значимости*). Оно влечёт за собой необязательные и противоречивые аспекты стандарта IEEE. Многие, но не все, машины предоставляют особые денормализованные или субнормализованные числа с плавающей точкой между **realmin** и **eps*realmin**. Наименьшее положительное субнормализованное число около **0.494e-323**. Любые результаты меньше этого числа принимаются равным 0. На машинах без субнормализации любые результаты меньше **realmin** принимаются равными 0. Субнормализованные числа заполняют пропуски, которые Вы можете видеть в модели **floatgui** между 0 и наименьшим положительным числом. Они дают элегантный способ работы с *underflow*, но их практическая значимость для вычислений в MATLAB крайне мала. Денормализованные числа представляются как числа с $e=-1023$, из-за чего усреднённая экспонента $e+1023$ равна 0.

MATLAB использует систему чисел с плавающей точкой для обработки целых чисел. Математически, числа **3** и **3.0** идентичны, но множество языков программирования будут использовать разные представления для них. MATLAB не делает различий между ними. MATLAB иногда использует термин *flint* (плотное/крепкое число) для описания чисел с плавающей точкой, чьё значение -- целое. Операции над flints не дают ошибок округления, если результат не слишком большой. Сложение, вычитание и умножение flints дают точное flint, если оно не больше 2^53^. Деление и извлечение квадратного корня над flints также дают flint, если результат -- целое число. Например, **sqrt(363/3)** возвращает 11 без округления. Две функции MATLAB, которые разделяют и соединяют вещественные числа, -- **log2** и **pow2**:

```matlab
help log2
help pow2

[F,E] = LOG2(X) для вещественного массива X, возвращает массив F вещественных чисел, обычно в диапазоне 0.5 <= abs(F) < 1, и массив E целых чисел такие, что X = F .* 2.^E.
Любые нули в X дают F = 0 и E = 0.

X = POW2(F,E) для вещественного массива F и целочисленного массива E вычисляет X = F .* (2 .^ E). Результат вычисляется быстро простым сложением E с вещественной экспонентой F.
```

Числа **F** и **E**, используемые **log2** и **pow2**, создавались до стандарта IEEE, поэтому слегка отличаются от $f$ и $e$, которые мы использовали в этом разделе. Вообще говоря, $f=2F-1$ и $e=E-1$.

```matlab
[F,E] = log2(phi)

F =
	0.80901699437495
E =
	1


phi = po2w(F,E)

phi =
	1.61803398874989
```

В качестве примера влияния округления на матричные вычисления решим следующую систему уравнений:
$$
\begin{matrix}
17x_1 + 5x_2 & = & 22,
\\
1.7x_1 + 0.5x_2 & = & 2.2.
\end{matrix}
$$
Очевидное решение: $x_1=1,~ x_2=1$. Но MATLAB выдаст иное.

```matlab
A = [17 5; 1.7 0.5]
b = [22; 2.2]
x = A\b

x =
	-1.0588
	 8.0000
```

Откуда это взялось? Конечно, уравнения сингулярные, но непротиворечивы. Второе уравнение есть первое, умноженное на 0.1. Вычисленный **x** -- одно из множества бесконечных решений. Но вещественное представление матрицы **A** не сингулярное, так как **A(2,1)** не точно равно **17/10**. В процессе решения второе уравнение вычитается из второго. Множитель **mu = 1.7/17** является обрезанным числом, а не округлением двоичного представления 1/10. Матрица **A**  и правая часть **b** вычисляются как:

```matlab
A(2,:) = A(2,:) - mu*A(1,:)
b(2) = b(2) - mu*b(1)
```

При точном вычислении, **A(2,2)** и **b(2)** стали бы нулями, но при вычислениях с плавающей точкой они оба становятся ненулевыми числами, кратными **eps**:

```matlab
A(2,2) = (1/4)*eps
	   = 5.5511e-17
b(2) = 2*eps
	 = 4.4408e-16
```

MATLAB обращает внимание на малое значение **A(2,2)** и выдаёт предупреждение о том, что матрица близка к сингулярной. Затем вычисляет решение модифицированное второе уравнение с помощью деления одной ошибки округления на другую.

```matlab
x(2) = b(2)/A(2,2)
	 = 8
```

Значение подставляется обратно в первое уравнение:

```matlab
x(1) = (22 - 5*x(2))/17
	 = -1.0588
```

Знание о деталях ошибок округления позволяет MATLAB выбрать одно решение среди бесконечного множества решений сингулярной системы.

Последний пример строит полином седьмой степени.

```matlab
x = 0.988:.0001:1.012;
y = x.^7 - 7*x.^6 + 21*x.^4 + 35*x.^3 - 21*x.^2 + 7*x - 1;
plot(x,y)
```

![](assets/23-11-2020.png)

График совершенно не напоминает полином. Он даже не гладкий. Вы видите ошибку округления в действии. Масштаб оси y мал, 10^-14^. Малые значения y вычисляются путём взятия сумм и разностей чисел порядка $35 \cdot 1.012^4$. ==There is severe subtractive cancellation.== Пример был придуман с использованием Symbolic Toolbox для раскрытия $(x-1)^7$ и аккуратного выбора диапазона для оси x в окрестности $x=1$. Если вместо этого значения y вычислять с помощью **y = (x-1).^7**, то график получится гладкий (но очень плоский).

